# **My Healthy Workplace Sources / Références pour Mon milieu de travail sain**

#### According to the 2020 Public Service Employee Survey, 49% of the employees who have been victims of harassment on the job in the past 12 months did not file a grievance or formal complaint because they were afraid of reprisal and 18% did not think that the incident was serious enough. ####

* Work Place Harassment and Violence Prevention (HVP) - 943-1-IPG-104, https://www.canada.ca/en/employment-social-development/programs/laws-regulations/labour/interpretations-policies/104-harassment-violence-prevention.html
* 2020 Public Service Employee Survey Results for the Public Service, https://www.tbs-sct.gc.ca/pses-saff/2020/results-resultats/en/bt-pt/org/00#i4-s16
* Harassment and sexual violence in the workplace, https://www.canada.ca/en/employment-social-development/services/health-safety/reports/workplace-harassment-sexual-violence.html

#### Selon le Sondage auprès des fonctionnaires fédéraux de 2020, 49% des employés qui ont été victimes de harcèlement au travail au cours des 12 derniers mois n'ont pas déposé de grief ou de plainte officielle par crainte de représailles et 18% ne pensaient pas que l'incident était suffisamment grave.  ####

* Prévention du harcèlement et de la violence dans le lieu de travail (PHV) - 943-1-IPG-104, https://www.canada.ca/fr/emploi-developpement-social/programmes/lois-reglements/travail/interpretations-politiques/104-prevention-harcelement-violence.html
* Résultats du Sondage auprès des fonctionnaires fédéraux de 2020 pour la fonction publique, https://www.tbs-sct.gc.ca/pses-saff/2020/results-resultats/fr/bt-pt/org/00#i4-s16  
* Harcèlement violence sexuelle milieu travail, https://www.canada.ca/fr/emploi-developpement-social/services/sante-securite/rapports/harcelement-violence-sexuelle-milieu-travail.html

#### The 2020 Public Service Employee Survey outlined that people with disabilities are more likely to be harassed than people who do not identify as having a disability, and nearly 20% report experiencing discrimination in the past year. ####

* 2020 Public Service Employee Survey Results for the Public Service, https://www.tbs-sct.gc.ca/pses-saff/2020/results-resultats/en/bt-pt/dem/00/118#i4-s16,
https://www.tbs-sct.gc.ca/pses-saff/2020/results-resultats/en/bt-pt/dem/00/118#i4-s17 
* Employment Equity in the Public Service of Canada for Fiscal Year 2018 to 2019, https://www.canada.ca/en/government/publicservice/wellness-inclusion-diversity-public-service/diversity-inclusion-public-service/employment-equity-annual-reports/employment-equity-public-service-canada-2018-2019.html
* Harassment and sexual violence in the workplace, https://www.canada.ca/en/employment-social-development/services/health-safety/reports/workplace-harassment-sexual-violence.html
* Legislative Summary of Bill C-65: An Act to amend the Canada Labour Code (harassment and violence), the Parliamentary Employment and Staff Relations Act and the Budget Implementation Act, 2017, No. 1, https://lop.parl.ca/sites/PublicWebsite/default/en_CA/ResearchPublications/LegislativeSummaries/421C65E

#### Le Sondage auprès des fonctionnaires fédéraux de 2020 a souligné que les personnes en situation de handicap sont plus susceptibles d'être harcelées que les personnes qui n’ont déclaré ne pas avoir d’handicap et près de 20% déclarent avoir été victime de discrimination au cours de la dernière année. ####

* Résultats du Sondage auprès des fonctionnaires fédéraux de 2020
https://www.tbs-sct.gc.ca/pses-saff/2020/results-resultats/fr/bt-pt/dem/00/118#i4-s16
https://www.tbs-sct.gc.ca/pses-saff/2020/results-resultats/fr/bt-pt/dem/00/118#i4-s17
* L’équité en matière d’emploi dans la fonction publique du Canada, exercice 2018 à 2019, https://www.canada.ca/fr/gouvernement/fonctionpublique/mieux-etre-inclusion-diversite-fonction-publique/diversite-equite-matiere-emploi/equite-emploi-rapports-annuel/equite-emploi-fonction-publique-canada-2018-2019.html
* Harcèlement violence sexuelle milieu travail, https://www.canada.ca/fr/emploi-developpement-social/services/sante-securite/rapports/harcelement-violence-sexuelle-milieu-travail.html
* Résumé législatif du projet de loi C-65 : Loi modifiant le Code canadien du travail (harcèlement et violence), la Loi sur les relations de travail au Parlement et la Loi no 1 d’exécution du budget de 2017, https://lop.parl.ca/sites/PublicWebsite/default/fr_CA/ResearchPublications/LegislativeSummaries/421C65E

#### Bias has an impact on every decision we make, whether we recognize it or not. When we understand and overcome our own hidden prejudices, we build a strong and diverse workforce and can prevent workplace harassment and violence. ####

* Harassment and Violence Prevention Case Study 1, https://learn-apprendre.ca/course/view.php?id=238
* Creating an Equitable, Diverse and Inclusive Research Environment: A Best Practices Guide for Recruitment, Hiring and Retention, https://www.chairs-chaires.gc.ca/program-programme/equity-equite/best_practices-pratiques_examplaires-eng.aspx
* Diversity and inclusion in the public service, https://www.canada.ca/en/government/publicservice/wellness-inclusion-diversity-public-service/diversity-inclusion-public-service2.html

#### Les préjugés influent sur chaque décision que nous prenons, qu’on le sache ou pas. Lorsque nous comprenons et surmontons nos propres préjugés inconscients, nous constituons des équipes diverses et solides et pouvons prévenir le harcèlement et violence en milieu de travail. ####

* Prévention du harcèlement et de la violence, Étude de cas 1, https://learn-apprendre.ca/course/view.php?id=241
* Créer un milieu de recherche axé sur l’équité, la diversité et l’inclusion : guide des pratiques exemplaires de recrutement, d’embauche et de maintien en poste, https://www.chairs-chaires.gc.ca/program-programme/equity-equite/best_practices-pratiques_examplaires-fra.aspx
* Diversité et équité en matière d'emploi, https://www.canada.ca/fr/gouvernement/fonctionpublique/mieux-etre-inclusion-diversite-fonction-publique/diversite-equite-matiere-emploi2.html

#### The Regulations seek to create a safe workplace environment by outlining the essential elements of a work place harassment and violence prevention policy, as well as the procedures that must be in place to respond to incidents of harassment and violence if they do occur. ####

* Backgrounder: Changes to prevent harassment and violence in federally regulated workplaces, https://www.canada.ca/en/employment-social-development/news/2017/11/backgrounder_actionagainstharassmentandsexualviolenceatwork.html
* Government of Canada takes strong action against harassment and sexual violence at work, https://www.canada.ca/en/employment-social-development/news/2017/11/government_of_canadatakesstrongactionagainstharassmentandsexualv.html

#### Le Règlement vise à créer un environnement de travail sécuritaire en décrivant les éléments essentiels d'une Politique de prévention du harcèlement et violence dans le lieu de travail ainsi que les procédures qui doivent être en place pour répondre aux incidents s'ils se produisent. ####

* Document d’information : Changements visant à prévenir le harcèlement et la violence sur les lieux de travail sous réglementation fédérale, https://www.canada.ca/fr/emploi-developpement-social/nouvelles/2017/11/document_d_informationdesmesuresenergiquescontreleharcelementetl.html
* Le gouvernement du Canada prend des mesures énergiques contre le harcèlement et la violence sexuelle au travail, https://www.canada.ca/fr/emploi-developpement-social/nouvelles/2017/11/le_gouvernement_ducanadaprenddesmesuresenergiquescontreleharcele.html

#### Assigning tasks with specific deadlines to an employee is not considered workplace harassment and violence as long as it is done respectfully, professionally and in good faith. It is important not to confuse workplace harassment and violence with normal workplace conflict and differences of opinion. ####

* Requirements for employers to prevent harassment and violence in federally regulated workplaces, https://www.canada.ca/en/employment-social-development/programs/workplace-health-safety/harassment-violence-prevention.html

#### Attribuer des tâches avec des délais précis à un employé n'est pas considéré comme du harcèlement et de la violence au travail tant que cela est fait avec respect, professionnalisme et bonne foi. Il ne faut pas confondre le harcèlement et violence au travail avec les conflits et les divergences d’opinions normales.  ####

* Obligations des employeurs pour prévenir le harcèlement et la violence en milieu de travail sous réglementation fédérale, https://www.canada.ca/fr/emploi-developpement-social/programmes/sante-securite-travail/prevenir-harcelement-violence.html

#### When spousal (or family) violence follows the employee to work, it becomes an issue in the course of employment. With the consent of the employee, the manager should support and help the employee to continue to do their job to maintain financial independence and provide access to support services. ####

* Work Place Harassment and Violence Prevention Regulations (SOR/2020-130), Section 8.(b), https://laws-lois.justice.gc.ca/eng/regulations/SOR-2020-130/FullText.html
* Fact sheet: Intimate partner violence, https://femmes-egalite-genres.canada.ca/en/gender-based-violence-knowledge-centre/intimate-partner-violence.html
* Violence and Harassment in the Workplace - Family (Domestic) Violence, https://www.ccohs.ca/oshanswers/psychosocial/violence_domestic.html

#### Lorsque la violence conjugale (ou familiale) suit l’employé au travail, cela devient un problème sur le lieu de travail. Le gestionnaire doit soutenir l’employé suite à son consentement afin qu’il puisse continuer à faire son travail pour maintenir son indépendance financière et lui donner accès à des services de soutien. ####

* Règlement sur la prévention du harcèlement et de la violence dans le lieu de travail (DORS/2020-130), Article 8.(b), https://laws-lois.justice.gc.ca/fra/reglements/DORS-2020-130/TexteComplet.html   
* Fiche d'information : Violence entre partenaires intimes, https://femmes-egalite-genres.canada.ca/fr/centre-savoir-violence-fondee-sexe/violence-entre-partenaires-intimes.html
* Violence et harcèlement en milieu de travail - Violence familiale / conjugale, https://www.cchst.ca/oshanswers/psychosocial/violence_domestic.html

#### According to the Canada Labour Code, harassment and violence means any action, conduct or comment, including of a sexual nature, that can reasonably be expected to cause offence, humiliation or other physical or psychological injury or illness to an employee. ####

* Canada Labour Code, https://laws-lois.justice.gc.ca/eng/acts/L-2/FullText.html
* Canadian Centre for Occupational Health and Safety, https://www.ccohs.ca/oshanswers/psychosocial/violence.html 

#### Selon le Code canadien du travail, le harcèlement et la violence veut dire tout acte, comportement ou propos, notamment de nature sexuelle, qui pourrait vraisemblablement offenser ou humilier un employé ou lui causer toute autre blessure ou maladie, physique ou psychologique. ####

* Code canadien du travail, https://laws-lois.justice.gc.ca/fra/lois/l-2/TexteComplet.html 
* Centre canadien d’hygiène et de sécurité au travail, https://www.cchst.ca/oshanswers/psychosocial/violence.html

#### Despite progress made, too many people continue to experience harassment and violence at work. The 2020 Public Service Employee Survey outlined that 11% of public servants have been victims of harassment on the job in the past 12 months (compared to 14% for previous year). #### 

* Harassment and sexual violence in the workplace, https://www.canada.ca/en/employment-social-development/services/health-safety/reports/workplace-harassment-sexual-violence.html
* Workplace Harassment and Violence Prevention Regulations – What We Heard, https://www.canada.ca/en/employment-social-development/programs/workplace-health-safety/harassment-consultation/reports/prevention-regulations.html
* 2020 Public Service Employee Survey Results for the Public Service, https://www.tbs-sct.gc.ca/pses-saff/2020/results-resultats/en/bt-pt/org/00#i4-s16

#### Malgré les progrès accomplis, trop de personnes continuent d'être victimes de harcèlement et de violence au travail. Le Sondage auprès des fonctionnaires fédéraux de 2020 a révélé que 11% des fonctionnaires ont été victimes de harcèlement au travail au cours des 12 derniers mois (comparé à 14% pour l’année précédente). ####

* Harcèlement violence sexuelle milieu travail, https://www.canada.ca/fr/emploi-developpement-social/services/sante-securite/rapports/harcelement-violence-sexuelle-milieu-travail.html
* Ce que nous avons entendu – Règlementation sur la prévention du harcèlement et de la violence en milieu de travail, https://www.canada.ca/fr/emploi-developpement-social/programmes/sante-securite-travail/consultation-harcelement/rapports/reglementation-prevention.html
* Résultats du Sondage auprès des fonctionnaires fédéraux de 2020 pour la fonction publique, https://www.tbs-sct.gc.ca/pses-saff/2020/results-resultats/fr/bt-pt/org/00#i4-s16 


#### The Regulations are meant to foster a culture of respect and prevent the factors that may lead to violence and harassment in the work place. #### 

* Mental Health Job Aid for Managers: Psychosocial Factor 4 – Civility and Respect, https://www.csps-efpc.gc.ca/tools/jobaids/pf4-civility-eng.aspx
* Requirements for employers to prevent harassment and violence in federally regulated workplaces, https://www.canada.ca/en/employment-social-development/programs/workplace-health-safety/harassment-violence-prevention.html

#### Les règlements visent à favoriser une culture du respect et à prévenir les facteurs pouvant mener à la violence et au harcèlement au travail. ####

* Obligations des employeurs pour prévenir le harcèlement et la violence en milieu de travail sous réglementation fédérale, https://www.canada.ca/fr/emploi-developpement-social/programmes/sante-securite-travail/prevenir-harcelement-violence.html
* Outils de santé mentale pour les gestionnaires : Facteur psychosocial 4 - Courtoisie et respect, https://www.csps-efpc.gc.ca/tools/jobaids/pf4-civility-fra.aspx

#### A manager cannot decide to implement a process that differs from what is prescribed when they receive a notice of occurrence. They must follow specific measures outlined in their organization’s work place harassment and violence prevention policy to resolve the incident with the complainant. #### 

* Sample harassment and violence prevention policy – Delta Company, https://www.canada.ca/en/employment-social-development/programs/workplace-health-safety/harassment-violence-prevention/sample-user-guide.html
* Government of Canada publishes new Regulations to prevent harassment and violence in federal workplaces, https://www.canada.ca/en/employment-social-development/news/2020/06/government-of-canada-invites-canadian-workplaces-to-get-ready-for-new-regulations-against-harassment-and-violence.html
* Work Place Harassment and Violence Prevention Regulations (SOR/2020-130), https://laws-lois.justice.gc.ca/eng/regulations/SOR-2020-130/FullText.html
* Federally regulated employers: Resolve a workplace harassment and violence complaint – If you violate the Code or the Regulations, https://www.canada.ca/en/employment-social-development/programs/workplace-health-safety/harassment-violence-prevention/complaints/employer-violation.html

#### Un gestionnaire ne peut pas décider de mettre en œuvre un processus diffèrent de celui prescrit lorsqu'il reçoit un avis d’incident. Il doit suivre les mesures prescrites dans la Politique de prévention du harcèlement et violence dans le lieu de travail de son organisation pour résoudre l’incident avec le plaignant.  ####

* Exemple de politique de prévention du harcèlement et de la violence – Société Delta, https://www.canada.ca/fr/emploi-developpement-social/programmes/sante-securite-travail/prevenir-harcelement-violence/exemple-politique.html
* Le gouvernement du Canada publie le nouveau règlement sur le harcèlement et la violence dans les milieux de travail sous réglementation fédérale, https://www.canada.ca/fr/emploi-developpement-social/nouvelles/2020/06/le-gouvernement-du-canada-invite-les-milieux-de-travail-canadiens-a-se-preparer-en-vue-du-nouveau-reglement-sur-le-harcelement-et-la-violence.html
* Règlement sur la prévention du harcèlement et de la violence dans le lieu de travail (DORS/2020-130), https://laws-lois.justice.gc.ca/fra/reglements/DORS-2020-130/TexteComplet.html   
* Employeurs sous réglementation fédérale : Régler une plainte de harcèlement et de violence en milieu de travail – En cas de violation du Code ou du Règlement, https://www.canada.ca/fr/emploi-developpement-social/programmes/sante-securite-travail/prevenir-harcelement-violence/plaintes/violation-employeur.html

#### When family violence follows the employee to work, it becomes an issue in the course of employment. The aggressor can present a risk to the employee or others in the workplace or during telework. #### 

* Work Place Harassment and Violence Prevention Regulations (SOR/2020-130), Section 8.(b), https://laws-lois.justice.gc.ca/eng/regulations/SOR-2020-130/FullText.html
* Violence and Harassment in the Workplace - Family (Domestic) Violence, https://www.ccohs.ca/oshanswers/psychosocial/violence_domestic.html

#### Lorsque la violence familiale suit l’employé au travail, cela devient un problème dans le lieu de travail. L’agresseur peut représenter un risque pour l’employé visé ou pour les personnes de son lieu de travail ou lors du télétravail. ####

* Règlement sur la prévention du harcèlement et de la violence dans le lieu de travail (DORS/2020-130), Article 8.(b), https://laws-lois.justice.gc.ca/fra/reglements/DORS-2020-130/TexteComplet.html   
* Violence et harcèlement en milieu de travail - Violence familiale / conjugale, https://www.cchst.ca/oshanswers/psychosocial/violence_domestic.html

#### Under the new amended Canada Labour Code, the employer is responsible for preventing employees’ psychological injury and illnesses. This means that managers must identify the risk factors associated with work place harassment and violence, and develop and implement preventive measures. #### 

* Canada Labour Code, https://laws-lois.justice.gc.ca/eng/acts/L-2/FullText.html
* Work Place Harassment and Violence Prevention Regulations (SOR/2020-130), https://laws-lois.justice.gc.ca/eng/regulations/SOR-2020-130/FullText.html 
* Requirements for employers to prevent harassment and violence in federally regulated workplaces, https://www.canada.ca/en/employment-social-development/programs/workplace-health-safety/harassment-violence-prevention.html#definition  

#### En vertu des changements au Code canadien du travail, l'employeur est responsable de la prévention des blessures et maladies psychologiques des employés. Les gestionnaires doivent identifier les facteurs de risque associés au harcèlement et violence dans le lieu de travail et élaborer et mettre en œuvre des mesures préventives. ####

* Code canadien du travail, https://laws-lois.justice.gc.ca/fra/lois/l-2/TexteComplet.html
* Règlement sur la prévention du harcèlement et de la violence dans le lieu de travail (DORS/2020-130), https://laws-lois.justice.gc.ca/fra/reglements/DORS-2020-130/TexteComplet.html
* Obligations des employeurs pour prévenir le harcèlement et la violence en milieu de travail sous réglementation fédérale, https://www.canada.ca/fr/emploi-developpement-social/programmes/sante-securite-travail/prevenir-harcelement-violence.html

#### According to the 2020 Public Service Employee Survey, 67% of public servants describe their workplaces as being psychologically healthy compared to 17% who disagree. #### 

* 2020 Public Service Employee Survey Results for the Public Service, https://www.tbs-sct.gc.ca/pses-saff/2020/results-resultats/en/bt-pt/org/00#i5-s20 
* Federal Public Service Workplace Mental Health Strategy, https://www.canada.ca/en/government/publicservice/wellness-inclusion-diversity-public-service/health-wellness-public-servants/mental-health-workplace/federal-public-service-workplace-mental-health-strategy.html
* Mental Health - Recognizing Psychological Health and Safety Hazards, https://www.ccohs.ca/oshanswers/psychosocial/mentalhealth_checklist_phs.html
* Mental Health Job Aid for Managers: Psychosocial Factor 12 – Psychological Protection, https://www.csps-efpc.gc.ca/Tools/jobaids/pf12-psychological-protection-eng.aspx

#### Selon le Sondage auprès des fonctionnaires fédéraux de 2020, 67% des fonctionnaires décrivent leur milieu de travail comme étant psychologiquement sain, comparativement à 17% qui ne sont pas d'accord.  ####

* Résultats du Sondage auprès des fonctionnaires fédéraux de 2020 pour la fonction publique, https://www.tbs-sct.gc.ca/pses-saff/2020/results-resultats/fr/bt-pt/org/00#i5-s20
* Stratégie pour la fonction publique fédérale sur la santé mentale en milieu de travail, https://www.canada.ca/fr/gouvernement/fonctionpublique/mieux-etre-inclusion-diversite-fonction-publique/sante-mieux-etre-fonctionnaires/sante-mentale-travail/strategie-fonction-publique-federale-sante-mentale-milieu-travail.html
* Santé mentale – Reconnaître les risques pour la santé et la sécurité psychologiques, https://www.cchst.ca/oshanswers/psychosocial/mentalhealth_checklist_phs.html
* Outils de santé mentale pour les gestionnaires : Facteur psychosocial 12 - Protection de la sécurité psychologique, https://www.csps-efpc.gc.ca/tools/jobaids/pf12-psychological-protection-fra.aspx"

#### Employers have a legal obligation to provide employees with a healthy and safe work place. The Canada Labour Code and the Work Place Harassment and Violence Prevention Regulations outline the steps that employers must follow. #### 

* Canada Labour Code (R.S.C., 1985, c. L-2), Section 125 (1) (z.16), https://laws-lois.justice.gc.ca/eng/acts/L-2/FullText.html

#### Les employeurs ont l'obligation légale de fournir à leurs employés un lieu de travail sain et sécuritaire. Le Code canadien du travail et le Règlement sur la prévention du harcèlement et de la violence en milieu de travail décrivent les étapes que les employeurs doivent suivre.  ####

* Code canadien du travail (L.R.C. (1985), ch. L-2), Article 125 (1) (z.16), https://laws-lois.justice.gc.ca/fra/lois/L-2/TexteComplet.html

#### A victim or a witness can report it by giving a notice of occurrence of harassment and violence to their manager or the person who has been named as the designated recipient for their organization, either orally or in writing. #### 

* Work Place Harassment and Violence Prevention Regulations (SOR/2020-130), Section 15, https://laws-lois.justice.gc.ca/eng/regulations/SOR-2020-130/FullText.html

#### Une victime ou un témoin peut donner un avis d’incident de harcèlement et de violence verbalement ou par écrit à son gestionnaire ou au destinataire désigné pour son organisation, oralement ou par écrit.  ####

* Règlement sur la prévention du harcèlement et de la violence dans le lieu de travail (DORS/2020-130), Article 15, https://laws-lois.justice.gc.ca/fra/reglements/DORS-2020-130/TexteComplet.html
